%~ \documentclass[a4paper,twocolumn,french]{article}
\documentclass[a4paper,french,14pt]{extarticle}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{microtype}
%~ \usepackage{polyglossia}
%~ \setdefaultlanguage{french}

\usepackage[margin=24mm,bmargin=24mm]{geometry}

%~ \setmainfont
%~ [
  %~ Path       = libre-baskerville/,
  %~ Extension  = .otf,
  %~ Ligatures  = TeX,
  %~ BoldFont   = LibreBaskerville-Bold,
  %~ ItalicFont = LibreBaskerville-Italic
%~ ]{LibreBaskerville-Regular}

%~ https://www.fontsquirrel.com/fonts/libre-baskerville

%~ \setmainfont{LibreBaskerville}

\setmainfont{EBGaramond}
[
  Extension      = .otf ,
  UprightFont    = *-Regular,
  ItalicFont     = *-Italic,
  BoldFont       = *-Bold,
  BoldItalicFont = *-BoldItalic,
  Numbers        = Lowercase,
  Ligatures      = Discretionary,
  Style          = Swash
]
% https://texnique.fr/osqa/questions/8423/lualatex-et-ligatures

\setlength{\columnsep}{8mm} 

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\thepage \hspace{1pt} / \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}[0]{0pt}

\usepackage{perpage}
\MakePerPage{footnote}

\begin{document}

\thispagestyle{fancy}

%~ \begin{center}
%~ \textsc{sermon sur la mort}\\
%~ \textsc{pour le mercredi}\\
%~ \textsc{de la quatrième semaine de carême}\\
%~ \textsc{prêché au louvre le 22 mars 1662}\\
%~ \end{center}

\begin{center}
\large La beauté du devoir.
\end{center}

Mais continuons, chrétiens, une méditation si utile de l'image de Dieu
en nous ; et voyons de quelle manière cette créature chérie, destinée à
se servir de toutes les autres, se prescrit à elle-même ce qu'elle doit
faire. Dans la corruption où nous sommes, je confesse que c'est ici
notre faible ; et toutefois je ne puis considérer sans admiration
ces règles immuables des mœurs que la raison a posées. Quoi ! cette âme
plongée dans le corps, qui en épouse toutes les passions avec tant
d'attache, qui languit, qui se désespère, qui n'est plus à elle-même
quand il souffre, dans quelle lumière a-t-elle vu qu'elle eût
néanmoins sa félicité à part ? qu'elle dût dire quelquefois hardiment,
tous les sens, toutes les passions, et presque toute la nature criant à
l'encontre : \textit{Ce m'est un gain de mourir}\footnote{\textit{Philip.,} I, 21.} ; — \textit{Je me réjouis dans
les afflictions}\footnote{\textit{Coloss.,} I, 24.} ? Ne faut-il pas, chrétiens, qu'elle ait découvert
intérieurement une beauté bien exquise dans ce qui s'appelle devoir,
pour oser assurer positivement qu'elle doit s'exposer sans crainte,
qu'il faut s'exposer même avec joie à des fatigues immenses, à des
douleurs incroyables et à une mort assurée pour les amis, pour la
patrie, pour le prince, pour les autels? Et n'est-ce pas une espèce de
miracle que ces maximes constantes de courage, de probité, de justice,
ne pouvant jamais être abolies, je ne dis pas par le temps, mais par un
usage contraire, il y ait pour le bonheur du genre humain beaucoup moins
de personnes qui les décrient tout à fait qu'il n'y en a qui les
pratiquent parfaitement.

Sans doute il y a au dedans de nous une divine clarté : \frquote{Un rayon de
votre face, ô Seigneur, s'est imprimé en nos âmes :}
\textit{Signatum est super nos lumen vultùs tui, Domine}\footnote{\textit{Psal.} IV, 7.}. C'est là que nous
découvrons, comme dans un globe de lumière, un agrément immortel dans
l'honnêteté et la vertu ; c'est la première raison qui se montre à
nous par son image ; c'est la vérité elle-même qui nous parle et
qui doit bien nous faire entendre qu'il y a quelque chose en nous qui ne
meurt pas, puisque Dieu nous a faits capables de trouver du bonheur même
dans la mort.

%~ Tout cela n'est rien, chrétiens ; et voici le trait le plus admirable de
%~ cette divine ressemblance. Dieu se connaît et se contemple ; sa vie
%~ c'est de se connaître ; et parce que l'homme est son image, il veut
%~ aussi qu'il le connaisse. Être éternel, immense, infini, exempt de
%~ toute matière, libre de toutes limites, dégagé de toute imperfection,
%~ chrétiens, quel est ce miracle ? Nous qui ne sentons rien que de borné,
%~ qui ne voyons rien que de muable, où avons-nous pu comprendre cette
%~ éternité ? où avons-nous songé cette infinité? Ô éternité ! ô infinité!
%~ dit saint Augustin, que nos sens ne soupçonnent seulement pas, par où
%~ donc es-tu entrée dans nos âmes? Mais si nous sommes tout corps et tout
%~ matière, comment pouvons-nous concevoir un esprit pur, et comment
%~ avons-nous pu seulement inventer ce nom ?

\begin{flushright}
\large
\textsc{bossuet}, \textit{Sermon sur la mort}.
\end{flushright}
\end{document}
